<?xml version="1.0"?>
<nos_rss_domestic>
  <item>
    <item_title>Zo gaat het eraan toe in een Brabants ziekenhuis in corona-tijd</item_title>
    <item_link>http://feeds.nos.nl/~r/nosnieuwsbinnenland/~3/HIa-mEOjRAA/2328995</item_link>
    <item_description>Een afdeling vol ernstig zieke coronapati&#xEB;nten: je verwacht misschien hectiek, maar in het Amphia Ziekenhuis in Breda heerst er juist rust. Beklemmende rust, dat wel. Het personeel werkt al wekenlang ongelooflijk hard om het grote aantal pati&#xEB;nten de beste zorg te geven. We lopen een marathon, vertelt een van de verpleegkundigen, maar we doen het met z'n allen.
Wij mochten dit weekend bij hoge uitzondering meekijken op de corona-afdelingen van het ziekenhuis, dat midden in de Brabantse corona-brandhaard ligt. Op de IC liggen nu 27 pati&#xEB;nten, oude maar ook jonge mensen, in een kunstmatige coma. Het in slaap brengen is een heftig moment, vertelt een IC-verpleegkundige. Pati&#xEB;nten hebben doodsangst in hun ogen, omdat ze weten wat ze misschien te wachten staat.
Wij hebben met het Amphia Ziekenhuis afgesproken dat we niemand herkenbaar in beeld brengen. Pati&#xEB;nten die wel te zien zijn, gaven uitdrukkelijk toestemming om gefilmd te worden.
Aan bovenstaande reportage werkten: Saskia Dekkers, Pieter Nijdeken, Peter Paul Klaus, Sonja Pleumeekers en Bram Vernhout.</item_description>
    <item_pub_date>1585688771</item_pub_date>
    <item_guid>https://nos.nl/l/2328995</item_guid>
  </item>
  <item>
    <item_title>Noodkreet over krimpende medicijnvoorraden van Europese ziekenhuizen</item_title>
    <item_link>http://feeds.nos.nl/~r/nosnieuwsbinnenland/~3/oDj1_-nav3k/2328988</item_link>
    <item_description>Negen grote Europese universitaire ziekenhuizen waaronder het Erasmus MC in Rotterdam laten in een brief aan hun regering een noodkreet horen over het gebrek aan medicijnen. Het gaat om slaapmiddelen die onmisbaar zijn om coronapati&#xEB;nten die beademd worden in slaap te houden.
"De ziekenhuizen krijgen op korte termijn te maken met tekorten aan middelen die onmisbaar zijn voor de behandeling van pati&#xEB;nten met een covid-19-infectie die op de intensivecare-afdelingen beademd worden. Door het ontbreken van Europese samenwerking om een permanente levering van geneesmiddelen te waarborgen, bestaat het risico dat zij tussen nu en een of twee weken niet meer de noodzakelijke intensieve zorg kunnen bieden."
De brief is ondertekend door academische medische centra in Rotterdam, Parijs, Londen, Berlijn, Barcelona, Milaan, Wenen, Stockholm en Leuven. Het gaat bijvoorbeeld om de topziekenhuizen King's College in Londen, Karolinska in Stockholm en de Charit&#xE9; in Berlijn.
Voorraad bijna uitgeput
"Bij het huidige gebruik zijn de voorraden van de ziekenhuizen met de meeste beademingspati&#xEB;nten over een paar dagen uitgeput en die van de ziekenhuizen met een grotere voorraad over twee weken." De dreigende tekorten leiden nu al tot risicovolle praktijken, volgens de opstellers van de brief.
"Sommige ziekenhuizen kopen al andere middelen of doseringen in dan waarmee ze gewend zijn te werken. Het is uitermate verontrustend om te zien dat verpleegkundigen en artsen in opleiding die veel te hard moeten werken en vaak minder ervaring hebben nu middelen en doseringen gebruiken waarmee ze niet vertrouwd zijn."
Nederlandse ziekenhuizen
De Nederlandse ziekenhuisapothekers doen hun best om de schaarse slaapmiddelen in te kopen. Het gaat met name om propofol. Een alternatief daarvoor, een combinatie van midazolam en sufentanil, kunnen apothekers met een bereidingsruimte zelf maken, mits voldoende grondstoffen voorhanden zijn.
Ook dat wordt een probleem, omdat landen in de hele wereld die grondstoffen willen kopen, net als de kant-en-klare medicijnen. Bovendien worden pati&#xEB;nten met een covid-19-infectie vaak langdurig beademd en hebben ze doorgaans hogere doseringen nodig dan gebruikelijk. Daardoor raken ziekenhuizen extra snel door hun voorraden heen. 
Gisteren meldde de NOS dat door de Inspectie Gezondheidszorg en Jeugd en het College ter Beoordeling van Geneesmiddelen wordt onderzocht of vrijwel identieke slaapmiddelen die in de diergeneeskunde gebruikt worden, ook aan mensen gegeven kunnen worden. Het gaat onder meer om dierlijke variant van propofol.</item_description>
    <item_pub_date>1585683665</item_pub_date>
    <item_guid>https://nos.nl/l/2328988</item_guid>
  </item>
  <item>
    <item_title>Ook kapsalons gaan online: uitlegvideo's en haarverf aan huis</item_title>
    <item_link>http://feeds.nos.nl/~r/nosnieuwsbinnenland/~3/mioz2k0EqPk/2328982</item_link>
    <item_description>Omdat kapsalons gesloten zijn, moeten mensen grotendeels zelf hun haargroei in toom houden. En dus stijgt de verkoop van kappersscharen en tondeuses en melden meer mensen zich aan voor online cursussen.
"Onze cursus haarknippen wordt inderdaad vaker verkocht", zegt Mark van Hegelsom van Laudius Thuisstudies. "Mensen zoeken waarschijnlijk een alternatief voor iets wat altijd heel normaal was om buiten de deur te halen."
En dat thuiskappen is soms best even wennen:
Dat de vraag om advies en hulp groot is, merkt Chantal Sporkslede van Nuby's Hairstyling uit Almere. "Ik ben gespecialiseerd in kroeshaar en mensen zijn gehecht aan hun haarproducten. Klanten hebben veel vragen, ik word gebeld en krijg berichten. Ook om bijvoorbeeld bepaalde shampoo's af te halen. Dus daar verdien ik nog wel wat aan."
Voor kapsalons betekent de sluiting onzekerheid en een grote terugloop in inkomsten. Met initiatieven om toch nog wat te verdienen en met hun vak bezig te blijven, houden ze de hoop erin.
Zo bieden diverse salons tegoedbonnen met korting aan of bezorgen ze haarverfkits-aan-huis. "Op die manier kunnen mensen uitgroei tegengaan of zelf volledig hun haar kleuren", vertelt Ginny Jonkers. Ze runt in haar &#xE9;&#xE9;ntje kapsalon Schier en Schaar in Tilburg. "Wie zo'n pakket bestelt, krijgt een instructievideo erbij. Het loopt best aardig, ik heb nu zo'n 15 pakketten verkocht."
Jonkers zit wekelijks in een videogesprek met een tiental andere kappers. Daarin bespreken ze creatieve oplossingen en steunen ze elkaar. "Het is een zware tijd, dus is het fijn met vakgenoten positief te bedenken hoe we t&#xF3;ch bezig blijven."
Vandaag bespraken ze bijvoorbeeld hoe je een kapsalon zo goed mogelijk presenteert op social media. "Dat is toch een belangrijk bindmiddel om in contact te blijven met vaste klanten."
Bij kapsalon Hairtrend uit Hillegom proberen ze ook via social media in beeld te blijven en verzonnen ze de 'was-challenge'. Daarin nomineert een kapsalon twee andere kapsalons om m&#xE9;t anderhalve meter afstand iemands haren te wassen en dat te filmen.
Wie niet ingaat op de uitdaging wordt opgeroepen geld te doneren aan de voedselbank. "Zo proberen we de humor er een beetje in te houden en iets goeds te doen", zegt Femke van der Linden van Hairtrend.
En dat ziet er dan zo uit:
Bij Hairstudio Jessica uit Vinkeveen bieden ze sinds kort ook voor 12,50 euro virtuele afspraken aan. "Via videobellen geven we klanten advies over haarkleuring en stellen we een setje voor hen samen waarmee ze dat kunnen doen", zegt Jessica Castelijn.
Kniphulp op afstand bieden ze nog niet, in tegenstelling tot een aantal andere kappers. Via een livestream of doe-het-zelf-video instrueren zij klanten hoe ze hun kind of partner kunnen knippen. Of zichzelf.
Niet alle kappers vinden dat laatste een even goed idee. Kapper Jordy Poelgeest uit Zwanenberg maakte zelfs een video waarin hij zichzelf knipte om dat aan te tonen. "Ik ben een professional en mij lukte het al amper."
"Ik zou het mensen thuis echt niet aanraden. Je kunt beter je haar laten groeien en je haardracht daar op aanpassen. En het dan de professionals laten doen zodra het weer kan."</item_description>
    <item_pub_date>1585680472</item_pub_date>
    <item_guid>https://nos.nl/l/2328982</item_guid>
  </item>
  <item>
    <item_title>Peilingwijzer: VVD wint fors in crisistijd</item_title>
    <item_link>http://feeds.nos.nl/~r/nosnieuwsbinnenland/~3/QOPxP4EvkkQ/2328981</item_link>
    <item_description>De VVD wint in de nieuwste Peilingwijzer stevig. De partij van premier Rutte staat nu op 32 tot 36 Tweede Kamerzetels, 6 meer dan twee maanden geleden.
Peilingbureaus meten een direct verband met het optreden van Rutte in de coronacrisis, dat ook door niet-VVD'ers wordt gewaardeerd. "Deze regering treedt rustig en beheerst op en Rutte is hier het boegbeeld van", citeert EenVandaag/Ipsos een VVD-kiezer.
Maar ook aanhangers van andere partijen zijn tevreden over Ruttes aanpak. "Hij heeft een bijzonder sterke koers gevaren, ik denk dat niemand anders dit had kunnen doen", zegt een GroenLinkser tegen I&amp;amp;O Research.
Andere coalitiepartijen profiteren niet
Volgens politicoloog Tom Louwerse, maker van de Peilingwijzer, is de steun voor het kabinetsbeleid in lijn met de internationale trend. Ook in andere landen gaan kiezers in dit soort moeilijke tijden achter de eigen regering staan. "Ten tijde van de MH17-ramp in 2014 zag je in Nederland dezelfde beweging, De vraag is wel hoe blijvend zo'n beweging is; dat was hij destijds niet."
Opvallend is dat de andere regeringspartijen niet profiteren van de waardering voor het overheidsbeleid na de corona-uitbraak. CDA (13 tot 15 zetels), D66 (9-13) en ChristenUnie (6-8) blijven op hetzelfde niveau als in de laatste Peilingwijzer.
De partij die het meeste verliest is Forum voor Democratie van Thierry Baudet; die komt 3 zetels lager uit op 10 tot 14. "Baudet schreeuwt om een lockdown, maar wat weet hij daar nou van?", tekent EenVandaag/Ipsos op uit de mond van een kritische FvD-kiezer.
De andere partijen stijgen niet, maar verliezen evenmin. Dat geldt ook voor de PVV, de partij van Geert Wilders die de afgelopen weken eveneens veel kritiek had op het beleid van het kabinet-Rutte. De PVV staat op 14 tot 18 zetels.
Op links handhaaft GroenLinks zich op 15 tot 17 zetels, de PvdA komt op 13 tot 15 en de SP op 7 tot 9. 50Plus houdt de eerdere winst vast op 8 tot 10 zetels, terwijl de Partij voor de Dieren eveneens stabiel blijft op 5 tot 7.
Ook bij de andere kleinere partijen is er geen beweging. De SGP scoort opnieuw 2 tot 4 zetels en Denk 0 tot 2.</item_description>
    <item_pub_date>1585680451</item_pub_date>
    <item_guid>https://nos.nl/l/2328981</item_guid>
  </item>
  <item>
    <item_title>Italianen aan Nederland: 'Ga aan de goede kant van de geschiedenis staan'</item_title>
    <item_link>http://feeds.nos.nl/~r/nosnieuwsbinnenland/~3/JDC558drPzs/2328980</item_link>
    <item_description>In Itali&#xEB; liggen de ziekenhuizen overvol en van de toch al lege Italiaanse schatkist komt de bodem snel in zicht. En dus komt uit Rome het verzoek om Europese financi&#xEB;le steun, een verzoek dat - zacht gezegd - weinig weerklank vindt in Den Haag. 
Dat was voor een aantal prominente Italianen reden voor een opmerkelijke open brief in de Duitse krant Frankfurter Allgemeine Zeitung, waarin Nederland een veeg uit de pan krijgt.
"De Nederlandse houding toont in elk opzicht een gebrek aan solidariteit en ethiek. Lieve Duitse vrienden, jullie horen tot de grootste Europese naties. Niet bij de volgers van bekrompen nationaal ego&#xEF;sme. Wij kunnen samen bewijzen dat Europa sterker is dan zij die Europa willen verzwakken", staat in de brief te lezen.
Het is een directe oproep aan Duitsland om zich van Nederland te distanti&#xEB;ren en ondertekend door twaalf Italiaanse burgemeesters, gouverneurs en Europarlementari&#xEB;rs. E&#xE9;n van hen is oud-minister en Europarlementari&#xEB;r Carlo Calenda. "Als de EU deze grote crisis niet aankan, welk nut heeft de EU dan nog?", zegt hij.
Snel maatregelen
Itali&#xEB; vraagt de EU volgens Calenda geen geld om z'n schulden te betalen, maar geld dat moet gaan naar een groot Europees plan dat alle Europese landen en burgers ten goede komt. "We willen dat de EU voldoende budget heeft om de crisis het hoofd te bieden."
De burgemeester van het Italiaanse Bologna, Virginio Merola, zegt dat de EU snel met gezamenlijke maatregelen moet komen. "Het gaat om maatregelen tegen een recessie. We moeten samen optrekken, voor bedrijven, voor mensen die de gevolgen van deze crisis voelen. We vragen Nederland heus niet om onze staatsschuld op zich te nemen."
Minister van Financi&#xEB;n Wopke Hoekstra erkent vandaag dat het kabinet niet empathisch genoeg is geweest in de richting van Zuid-Europa. "We hadden vorige week beter naar voren moeten brengen dat we willen helpen. Voor Rutte en mij geldt: wij hadden dat anders moeten zeggen."
Kredietlijn
Voor Mario Monti, premier van Itali&#xEB; tijdens de financi&#xEB;le crisis in 2012, is het een herhaling van zetten. "Maar iedereen moet begrijpen dat het deze keer gaat om een crisis die onze landen overkomt. Het heeft deze keer niets te maken met 'la dolce vita' van een land dat z'n balans niet op orde heeft."
Hij pleit voor een "kredietlijn" voor de gezondheidszorg. "Krediet dat de medische zorg in EU-landen ondersteunt en gebruikt kan worden om de economie opnieuw te starten. Als de gezondheidszorg in Itali&#xEB; op orde is, is dat ook goed voor burgers in de noordelijke landen."
De Italianen kijken voor een oplossing nu vooral naar de Duitsers. "Zij hebben de sleutel, zij kunnen met een politieke oplossing komen", zegt burgemeester Merola. "Duitsland is na WOII geholpen door landen als Frankrijk, Belgi&#xEB; en Itali&#xEB;, nu is het moment dat Duitsland een duidelijke positie inneemt", zegt Europarlementari&#xEB;r Calenda. "De Duitsers kunnen beslissen of ze een Europa van naties willen, met ieder voor zich. Of een sterk en verenigd Europa."
Zijn oproep aan het Nederlandse kabinet is om aan de "goede kant van de geschiedenis te gaan staan". "En niet aan de verkeerde kant: de kant van de crisis, van het afbreken. Ga aan de kant staan van het opbouwen. Dat zal een politieke nalatenschap zijn. Want in Europa zal niets zal ooit meer zijn zoals eerst."
Oud-premier Monti denkt dat de toekomst van de EU op het spel staat omdat de coronacrisis alles ingewikkeld maakt. "Een verschil van inzicht tussen het Noorden en het Zuiden zal alles er niet beter op maken. "</item_description>
    <item_pub_date>1585680427</item_pub_date>
    <item_guid>https://nos.nl/l/2328980</item_guid>
  </item>
  <item>
    <item_title>Scholen blijven langer dicht: tenminste tot na de meivakantie</item_title>
    <item_link>http://feeds.nos.nl/~r/nosnieuwsbinnenland/~3/66NvFY6ujjY/2328970</item_link>
    <item_description>De scholen blijven dicht tot na de meivakantie, dus in ieder geval tot en met 3 mei. Dat heeft premier Rutte bekend gemaakt in een persconferentie. Eigenlijk zouden de scholen maandag weer opengaan, maar dat is dus verlengd.
Het kan zijn dat er nog een verlenging komt. Dat wordt rond 21 april besloten.
Ziekenhuizen
Volgens de regering is de verlenging nodig om de druk op de ziekenhuizen te verlagen. Als er veel mensen tegelijk ziek zijn, zijn daar namelijk niet genoeg bedden. Door de maatregelen worden er minder mensen tegelijk ziek.
Er is ook nog een onderzoek bezig naar hoe kinderen het virus verspreiden. Pas als dat klaar is wil de regering scholen misschien weer opendoen.
Langere meivakantie
Sommige scholen hebben twee weken meivakantie, en gaan pas 10 mei open. Die scholen kunnen zelf beslissen of ze die week vakantie door laten gaan. Ze kunnen ook kiezen om toch 3 mei al weer te beginnen.
28 april
Premier Rutte noemde ook een andere datum: 28 april. Tot die dag gelden regels voor andere plekken, zoals restaurants, caf&#xE9;'s, kappers en sportscholen.
Alle bestaande regels, bijvoorbeeld over afstand houden, blijven ook gelden.</item_description>
    <item_pub_date>1585674720</item_pub_date>
    <item_guid>https://www.jeugdjournaal.nl/l/2328970</item_guid>
  </item>
  <item>
    <item_title>Kabinet verlengt maatregelen tegen corona tot en met 28 april</item_title>
    <item_link>http://feeds.nos.nl/~r/nosnieuwsbinnenland/~3/f1_d2AUwKIc/2328969</item_link>
    <item_description>Alle maatregelen die nu gelden tegen de verspreiding van het coronavirus worden verlengd tot en met dinsdag 28 april. Dat heeft premier Rutte gezegd op een persconferentie na het crisisberaad tussen de meest betrokken ministers.
Dat betekent dat de scholen ook na 6 april dicht blijven, net als de horeca. Ook het dringende advies om 1,5 meter afstand van elkaar te houden en zo veel mogelijk thuis te blijven, blijft van kracht. Het uitoefenen van contactberoepen, zoals kappers en masseurs, blijft verboden.
Swipe voor een overzicht van de verlengde maatregelen:
28 april valt midden in de meivakantie, dus leerlingen gaan op zijn vroegst na 3 mei weer naar school. Rutte zei dat het devies is en blijft om binnen te blijven "We willen dat zo min mogelijk mensen door het land gaan reizen. Na 28 april gaan we echt nog niet helemaal terug naar de oude situatie. Dus ga geen plannen maken voor de meivakantie."
De premier durft niet te zeggen of Nederlanders in mei een weekje weg kunnen:
Vakantieparken en campings gaan niet verplicht dicht, maar de gezamenlijke wc- en douchegebouwen op campings moeten wel gesloten worden.
"We realiseren ons dat we veel van mensen vragen, maar het is echt nodig." De ontwikkelingen in de verspreiding van het virus en de druk op de IC-afdelingen laten volgens Rutte geen ander besluit toe.
Premier Rutte over welke maatregelen worden verlengd:
Uiterlijk 21 april, een week voor 28 april, neemt het kabinet opnieuw een besluit over verlenging van de maatregelen. Rutte: "Je hoopt natuurlijk dat je dan delen van het gewone leven weer kunt oppakken, maar dat weet je niet zeker. Het kan zijn dat we ook na 28 april op deze manier doorgaan."
Eerder was al besloten dat bijeenkomsten en evenementen waarvoor een vergunning of melding nodig is, verboden zijn tot 1 juni. Dat betekent volgens Rutte dat ook het betaald voetbal tot die datum stil ligt, 
2400 IC-bedden
Minister De Jonge van Volksgezondheid zei dat het kabinet mikt op 2400 intensivecare-bedden voor aanstaande zondag. Volgens de minister piept en kraakt het in de zorg, maar doet iedereen zijn uiterste best om de boel draaiende te houden. Vanaf maandag kunnen ook zorgmedewerkers die klachten hebben en die niet in het ziekenhuis werken, getest worden. Dat geldt dus ook voor medewerkers in de thuiszorg.
Op dit moment is er capaciteit voor 4000 tests per dag. Volgens De Jonge wordt dat op korte termijn uitgebreid tot 17.500 per dag. Uiteindelijk moet dat opgehoogd worden tot 29.000 tests per dag. Dan kunnen ook mensen buiten de zorgsector getest worden.
Minister De Jonge over de situatie op de IC's:</item_description>
    <item_pub_date>1585674065</item_pub_date>
    <item_guid>https://nos.nl/l/2328969</item_guid>
  </item>
  <item>
    <item_title>Niet alle kinderen kunnen thuis met school verder</item_title>
    <item_link>http://feeds.nos.nl/~r/nosnieuwsbinnenland/~3/T798tUZVZWc/2328966</item_link>
    <item_description>Bijna alle kinderen in Nederland zijn al een paar weken thuis hard aan het werk. Ze maken hun opdrachten, kijken filmpjes van de leraar en videobellen met de hele klas.
Maar dat gaat niet overal zo. Er zijn ook kinderen bij wie het allemaal nog niet is gelukt. Die hebben bijvoorbeeld wel hun lespakket opgehaald op school, maar er thuis nog niks mee kunnen doen.
Geen laptop of internet
Sommige kinderen hebben geen eigen laptop of telefoon. Ook heeft niet iedereen goed internet. Verder zijn er leerlingen met ouders die geen Nederlands spreken. Dat maakt het allemaal lastig om thuis te leren en contact te hebben met je school.
Bij basisschool De Springbok in Den Haag maken ze zich er zorgen om. Juf Nina Sulaiman van groep 8 heeft veel moeite om haar leerlingen opdrachten te geven en te helpen. In de video hierboven vertelt ze hoe dat zit.
Beter naar school
Kinderombudsvrouw Margrite Kalverboer neemt het voor deze kinderen op. Zij vindt dat ze meer hulp moeten krijgen. Ze stelt voor om kinderen die hun schoolwerk niet thuis kunnen maken, weer naar school te laten gaan.</item_description>
    <item_pub_date>1585673543</item_pub_date>
    <item_guid>https://www.jeugdjournaal.nl/l/2328966</item_guid>
  </item>
  <item>
    <item_title>Nijmeegse oncoloog maakte ernstige fouten bij tientallen pati&#xEB;nten</item_title>
    <item_link>http://feeds.nos.nl/~r/nosnieuwsbinnenland/~3/OoMbrRnp5U0/2328963</item_link>
    <item_description>Een oncoloog van het Radboudumc in Nijmegen heeft ernstige fouten gemaakt bij de behandeling van pati&#xEB;nten. Dat blijkt uit intern onderzoek van het academische ziekenhuis naar 288 pati&#xEB;ntendossiers.
Bij 42 pati&#xEB;nten zijn ernstige fouten gemaakt op medisch-inhoudelijk, communicatief of organisatorisch vlak. Bij drie andere pati&#xEB;nten was er mogelijk sprake van een zogenoemde 'calamiteit'. 
Dat is een situatie waarbij de pati&#xEB;nt als gevolg van tekortschietende medische zorg overlijdt of ernstige schade oploopt. Daarvan moet onmiddellijk melding worden gemaakt bij de Inspectie voor de Gezondheidszorg. Dat heeft het Radboudumc ook gedaan.
De dossiers van deze drie pati&#xEB;nten worden nader onderzocht, zei een woordvoerder van het ziekenhuis tegen Omroep Gelderland.
2,5 jaar
De eerste klachten over de arts, gespecialiseerd in slokdarm- maag- en darmkanker, kwamen in april vorig jaar binnen. In augustus werd zij op non-actief gesteld. De periode dat er "geen goede zorg werd geleverd" besloeg twee&#xEB;nhalf jaar.
Een betrokkene zei indertijd tegen 1Vandaag dat de specialist onder meer verkeerde diagnoses had gesteld en verkeerde behandelingen had verricht, bijvoorbeeld in de dosering van chemotherapie.
Rechter verbood ontslag
Het ziekenhuis wilde de arts in december ontslaan, maar de kantonrechter hield dat tegen. Er moest worden gewacht op de uitkomsten van het onderzoek. Daaruit blijkt nu dat bovenop de 45 ernstige gevallen ook bij 83 andere pati&#xEB;nten fouten zijn gemaakt. Die zijn opgelost of hebben geen nadelige gevolgen gehad voor de pati&#xEB;nt. In 160 gevallen verliep de behandeling goed.
De pati&#xEB;nten van de arts zijn overgenomen door een andere oncoloog. Ook heeft het ziekenhuis zijn werkwijze aangepast, zodat problemen voortaan eerder aan het licht komen.
Het ziekenhuis gaat in hoger beroep tegen de uitspraak van de kantonrechter. Dat dient op 1 juli.</item_description>
    <item_pub_date>1585671169</item_pub_date>
    <item_guid>https://nos.nl/l/2328963</item_guid>
  </item>
  <item>
    <item_title>'Maatregelen tegen verspreiding coronavirus voorkomen tienduizenden doden'</item_title>
    <item_link>http://feeds.nos.nl/~r/nosnieuwsbinnenland/~3/MMwaneoHT04/2328962</item_link>
    <item_description>De coronamaatregelen die in veel landen zijn genomen hebben volgens berekeningen van een onderzoeksgroep van het prominente Londense Imperial College tienduizenden doden voorkomen. Door de maatregelen, vari&#xEB;rend van het vrijwel stilleggen van het publieke leven tot mildere vormen van vrijheidsbeperking, verspreidt het virus zich minder snel dan zonder die maatregelen. Daardoor worden nu minder mensen ziek en ook minder mensen zo ernstig ziek dat ze overlijden.
De onderzoekers van het Imperial College hebben gekeken naar elf Noord- en West-Europese landen waaronder Engeland, Duitsland, Spanje, Itali&#xEB; en Frankrijk en de Scandinavische landen. Nederland is niet meegenomen in het onderzoek. De onderzochte landen hebben in veel gevallen vergelijkbare maatregelen genomen om de corona-uitbraak zo goed mogelijk te beheersen.
De studie richt zich op het effect van andere dan gezondheidsmaatregelen. Het gaat om afstand houden, het sluiten van scholen, caf&#xE9;s, theaters en bioscopen, het verbieden van bijeenkomsten en dergelijke.
Nieuw rekenmodel
Op basis van een nieuw model berekenen de wetenschappers dat in de elf onderzochte landen door de genomen maatregelen tussen de 21.000 en de 120.000 sterfgevallen voorkomen zijn. De grote marge zit hem in de onzekere aannames die worden gedaan. Zo gaan de onderzoekers ervan uit dat het sluiten van de scholen in alle landen precies hetzelfde effect heeft, net als het sluiten van caf&#xE9;s en restaurants. Maar dat is niet gezegd.
Ook de mate waarin mensen de genomen maatregelen respecteren is niet per se overal hetzelfde en kan ook binnen een land uiteenlopen naarmate het allemaal langer duurt.
De onderzoekers verklaren het effect van de maatregelen die regeringen in alle landen hebben genomen door de daling van de besmettingsgraad. Aanvankelijk besmette elke pati&#xEB;nt ruim twee andere mensen. Dat aantal is door de strenge maatregelen nu minder.
Als een pati&#xEB;nt meer dan een andere persoon besmet neemt de omvang van de uitbraak toe. Besmet een Covid-pati&#xEB;nt minder dan &#xE9;&#xE9;n ander, dan daalt het aantal infectiegevallen en dooft de uitbraak langzaam uit. Verschillende landen waaronder Itali&#xEB;, zouden nu in die fase aangeland zijn. Bij die vaststelling is door alle onzekerheden wel voorzichtigheid geboden.
Veertig miljoen
Hetzelfde Imperial College publiceerde eerder al een schatting van het aantal doden als er in de hele wereld geen maatregelen zouden zijn genomen. Dat zou dan zijn opgelopen tot meer 40 miljoen, een aantal dat in de buurt komt van het totale aantal slachtoffers van de Spaanse griep in 1918 en 1919.
In die tijd was er net de Eerste Wereldoorlog achter de rug en de toenmalige gezondheidszorg is niet te vergelijken met de huidige. Destijds was er bijvoorbeeld nog geen antibiotica beschikbaar die pati&#xEB;nten nu vaak krijgen om hen te beschermen tegen bijkomende bacteri&#xEB;le longontstekingen.
Hoe eerder strenge maatregelen - afstand houden, sluiting van publieke gelegenheden, verbieden van bijeenkomsten - worden genomen, hoe lager het uiteindelijke dodental van de corona-uitbraak uitpakt volgens de rekenmeesters van het Londense instituut. Dat kan uiteindelijk volgens de onderzoekers wereldwijd vele miljoenen doden schelen.</item_description>
    <item_pub_date>1585670466</item_pub_date>
    <item_guid>https://nos.nl/l/2328962</item_guid>
  </item>
  <item>
    <item_title>Volg hier: persconferentie over verlenging coronamaatregelen, rond 19.00 uur</item_title>
    <item_link>http://feeds.nos.nl/~r/nosnieuwsbinnenland/~3/0AA-qM2Yd8U/2328961</item_link>
    <item_description>De persconferentie van het kabinet over het verlengen van de coronamaatregelen is bij de NOS te volgen via de volgende kanalen:
Op NPO 1 en NPO Nieuws (Ziggo kanaal 501, KPN kanaal 43)
Via een livestream op de site en app: Klik hier
Via NPO livestream op NPO Start: Klik hier
Op NPO Nieuws: Klik hier
Via de Facebookpagina van de NOS: Klik hier
Voor kijken via ons YouTube-kanaal: klik hieronder</item_description>
    <item_pub_date>1585670162</item_pub_date>
    <item_guid>https://nos.nl/l/2328961</item_guid>
  </item>
  <item>
    <item_title>De serie 'De Regels van Floor' wint belangrijke filmprijs</item_title>
    <item_link>http://feeds.nos.nl/~r/nosnieuwsbinnenland/~3/xzKFmpdz0rE/2328960</item_link>
    <item_description>De Nederlandse kinderserie De Regels van Floor heeft een Emmy Kids Award gewonnen. Dat is de belangrijkste prijs die een kinderserie kan krijgen.
Aan de wedstrijd deden programma's van over de hele wereld mee. De prijs werd uitgereikt via een livestream. Want door het corona-virus kon er geen groot evenement worden georganiseerd.
Blij
Bobbie Mulder speelt de hoofdpersoon Floor in de serie. Ze is superblij met de prijs.
De serie gaat over de eigenwijze Floor. In alle afleveringen krijgt ze te maken met problemen. Wat bijvoorbeeld als je ouders willen verhuizen maar jij niet? Of is het wel zo leuk om te leven als vlogger?
Er zijn al 48 afleveringen gemaakt van De Regels van Floor. Elke zondag om 9 uur 's ochtends is een nieuwe aflevering te zien op NPO Zapp.</item_description>
    <item_pub_date>1585669938</item_pub_date>
    <item_guid>https://www.jeugdjournaal.nl/l/2328960</item_guid>
  </item>
  <item>
    <item_title>Drie minderjarige jongens aangehouden om gestolen tas en auto</item_title>
    <item_link>http://feeds.nos.nl/~r/nosnieuwsbinnenland/~3/Zs8g7WJFy-0/2328958</item_link>
    <item_description>De politie heeft afgelopen week drie minderjarige jongens uit Castricum aangehouden voor het beroven van een 73-jarige vrouw. De verdachten, twee 16-jarigen en een jongen van 14, zouden haar tas en vervolgens haar auto hebben gestolen.
Een van de verdachten trok vorige week dinsdag de tas van de vrouw onder haar arm vandaan. Hij sprong achterop bij een jongen op de scooter. In de tas zaten vermoedelijk ook de autosleutels van het slachtoffer. De derde verdachte zou later de auto gestolen hebben.
Twee dagen later werd een van de jongens herkend in een winkelcentrum en opgepakt, meldt de politie. Die avond zetten agenten een jongen op een scooter aan de kant van de weg, omdat hij te hard reed. Tijdens de controle bleek het om de tweede verdachte te gaan en werd ook hij aangehouden. De derde jongen werd afgelopen zaterdag gearresteerd.</item_description>
    <item_pub_date>1585669191</item_pub_date>
    <item_guid>https://nos.nl/l/2328958</item_guid>
  </item>
  <item>
    <item_title>Zorgen over niet-coronapati&#xEB;nten, maar 'alles gedaan om schade te voorkomen'</item_title>
    <item_link>http://feeds.nos.nl/~r/nosnieuwsbinnenland/~3/ATcaOEIzzr8/2328957</item_link>
    <item_description>De hoogste baas van de Inspectie Gezondheidszorg en Jeugd maakt zich zorgen over de gevolgen van de corona-uitbraak voor bijvoorbeeld kankerpati&#xEB;nten wiens chemokuur of bestraling is uitgesteld. Nu lukt het volgens inspecteur-generaal Ronnie van Diemen ziekenhuizen nog om schade aan pati&#xEB;nten te voorkomen.
Naarmate de crisis langer duurt, dreigt die "fragiele balans" wankeler te worden. "Je kunt een zorgverlener maar &#xE9;&#xE9;n keer inzetten. Maar als je te veel gaat uitstellen, kan het ingewikkelder worden om de juiste behandeling te garanderen."
Tegelijkertijd ziet Van Diemen dat ziekenhuizen hard werken aan concrete plannen om dit soort belangrijke 'niet-coronazorg' langzaamaan weer op te starten. Te beginnen in Noord-Brabant, waar de piek voorbij lijkt.
Daarbij wordt er volgens Van Diemen op een unieke manier samengewerkt. Zo vangt het in kanker gespecialiseerde Amsterdamse Antoni van Leeuwenhoek pati&#xEB;nten uit andere ziekenhuizen op. "Opeens zijn er minder belangen en zijn we alleen nog voor de pati&#xEB;nten bezig", ziet Van Diemen. "De zorg heeft ook in deze totaal andere werkelijkheid kunnen vasthouden dat alles gebeurt om schade aan pati&#xEB;nten te voorkomen."
Chemokuren
De afgelopen weken hebben de meeste ziekenhuizen vanwege de coronacrisis alle 'planbare' zorg afgezegd. Veel artsen en verpleegkundigen worden nu op intensive care-afdelingen of voor andere coronazorg ingezet.
Niet alleen spataderbehandelingen en staaroperaties worden op de lange baan geschoven, maar soms ook niertransplantaties en sommige chemokuren en bestralingen. Onderzoekers van Gupta Strategists becijferden vorige week dat bijna de helft van de reguliere zorg niet doorgaat. Dat komt neer op zo'n 3,5 miljoen 'pati&#xEB;ntcontacten' per week. Sindsdien zijn die aantallen volgens de onderzoekers alleen maar toegenomen.
Jan Douwe Douwstra is kankerpati&#xEB;nt en mocht na terugkeer uit Spanje twee weken lang niet in het ziekenhuis komen uit angst voor een coronabesmetting. Mede daardoor zaten er zeven weken tussen zijn laatste twee behandelingen:
Volgens Haiko Bloemendal, voorzitter van de vereniging van kankerartsen NVMO, kunnen behandelingen over het algemeen acht weken worden uitgesteld zonder dat het de vooruitzichten van een pati&#xEB;nt negatief be&#xEF;nvloedt.
Per kankertype hebben de specialisten protocollen opgesteld die duidelijk maken hoe er op een verantwoorde manier met dit soort uitstel kan worden omgegaan. "Daarbij is het wel van het grootste belang om goed met de pati&#xEB;nt te communiceren. Want iedereen die deze diagnose krijgt, wil natuurlijk het liefste binnen een minuut worden behandeld."
Nu het erop lijkt dat de coronacrisis nog maanden aanhoudt, dreigt die grens van acht weken voor kankerpati&#xEB;nten te worden overschreden. "Voor nu is het begrijpelijk en goed dat de balans erg doorslaat naar de corona-kant. Maar we moeten er nu met z'n allen voor gaan zorgen dat we ook de andere zorg goed gaan regelen. We zullen per pati&#xEB;nt een afweging moeten maken: is verder uitstel verantwoord of niet? We zullen dat goed moeten stroomlijnen."</item_description>
    <item_pub_date>1585669061</item_pub_date>
    <item_guid>https://nos.nl/l/2328957</item_guid>
  </item>
  <item>
    <item_title>Songfestival organiseert dit jaar een speciale versie</item_title>
    <item_link>http://feeds.nos.nl/~r/nosnieuwsbinnenland/~3/1AHqXcEYv1o/2328953</item_link>
    <item_description>Het Eurovisie Songfestival organiseert een speciale tv-uitzending op 16 mei, omdat het echte Songfestival niet door kan gaan door het corona-virus. Die uitzending gaat heten Europe Shine a Light. Dat betekent: Europa, schijn een lichtje. 
Met de uitzending wil de organisatie iets moois doen in deze moeilijke tijd. Ook willen ze stilstaan bij iedereen die hard werkt om het corona-virus te bestrijden.
Artiesten
Maar de uitzending is er natuurlijk ook voor de artiesten. Zij moeten volgend jaar een nieuw liedje insturen. In deze uitzending kunnen alle 41 artiesten toch hun liedje van dit jaar laten horen. Ook gaan oude Songfestival-deelnemers iets doen in de uitzending.
Chantal Janzen, Edsilia Rombley en Jan Smit presenteren de avond. Er is geen publiek bij, maar je kunt het natuurlijk wel op televisie zien.</item_description>
    <item_pub_date>1585668184</item_pub_date>
    <item_guid>https://www.jeugdjournaal.nl/l/2328953</item_guid>
  </item>
  <item>
    <item_title>'Ik bel z'n familie en vertel hem daarna dat zijn kindjes hem missen'</item_title>
    <item_link>http://feeds.nos.nl/~r/nosnieuwsbinnenland/~3/QquC3RB9An0/2328949</item_link>
    <item_description>"Ook al neemt het aantal besmettingen in Brabant wat af, we zien een enorme toename in het aantal coronapati&#xEB;nten op onze IC in Tilburg. Daarom hebben we nu ook mensen aan de beademing moeten leggen in andere ruimtes, zoals de uitslaapkamers.
Pati&#xEB;nten die ondanks de beademing een laag zuurstofgehalte in hun bloed houden moeten we op de buik draaien. Op die manier kunnen ze net wat meer zuurstof opnemen. Dat is ontzettend zwaar werk. Het gaat om pati&#xEB;nten die in slaap zijn gebracht en helemaal verslapt zijn. We moeten dat dus echt met een team van collega's doen.
Het is belangrijk om hierbij heel zorgvuldig te werk te gaan. Je moet de beademingsslang goed op z'n plek houden. We ontkoppelen het infuus en draaien de pati&#xEB;nt eerst op z'n zij, door aan &#xE9;&#xE9;n kant aan de lakens te trekken. Hij komt dan aan de rand van het bed te liggen. We checken of de beademingsslang nog goed zit en trekken dan opnieuw aan de lakens om de pati&#xEB;nt op z'n buik te draaien.
Dit doen we echt alleen als het niet anders kan, want zo'n buikligging is heel zwaar voor een pati&#xEB;nt. Hij krijgt allemaal drukplekken in z'n gezicht. Ook het vocht hoopt zich daar op, waardoor het gezicht helemaal opzwelt. Dat is heel akelig om te zien. Zodra het wat beter gaat draaien we de pati&#xEB;nt dus zo snel mogelijk weer op de rug.
Alle verpleegkundigen verzorgen een eigen groepje pati&#xEB;nten. Voor de continu&#xEF;teit en om het ziekteverloop goed in de gaten te houden. Die pati&#xEB;nten zijn in kunstmatig coma en kunnen niet met ons praten. De familie is daarom ontzettend belangrijk om je pati&#xEB;nt een beetje te leren kennen. Dat contact helpt om ook emotioneel betrokken te raken bij de pati&#xEB;nt.
Ik verzorg nu een man van eind veertig. Zijn vrouw kan niet op bezoek komen omdat zij gezondheidsproblemen heeft. Ik bel regelmatig met haar en krijg dan ook de twee kindjes even aan de lijn. Vervolgens kan ik hem vertellen hoe het thuis gaat en dat z'n kinderen hem missen en van hem houden. Ik hoop dat hij daar iets van meekrijgt.
Het afgelopen weekend was ik vrij en toen ik gisteren op het werk kwam zag ik dat hij op z'n buik lag. Dan breekt je hart."</item_description>
    <item_pub_date>1585666852</item_pub_date>
    <item_guid>https://nos.nl/l/2328949</item_guid>
  </item>
  <item>
    <item_title>Eurovisie Songfestival komt met alternatieve tv-show voor heel Europa </item_title>
    <item_link>http://feeds.nos.nl/~r/nosnieuwsbinnenland/~3/fAMQv3wGLqM/2328948</item_link>
    <item_description>Het Eurovisie Songfestival komt met een alternatieve tv-uitzending: Europe Shine a Light. De show, zonder publiek, wordt op zaterdag 16 mei om 21.00 uur in heel Europa uitgezonden. Het Eurovisie Songfestival, dat dit jaar in Rotterdam zou worden gehouden, gaat vanwege de coronacrisis niet door. Op 16 mei zou de finale van het liedjesfestijn zijn.
"Het wordt een show in de geest van eenheid en saamhorigheid", zegt Jon Ola Sand van de organiserende omroeporganisatie EBU. "We moedigen alle omroepen die aan het Eurovisie Songfestival van dit jaar zouden meedoen aan om deze show uit te zenden."
De 41 artiesten die in Rotterdam zouden optreden, worden volgens hoofdproducent Sietse Bakker in de schijnwerpers gezet. "Naast een kort fragment van hun eigen nummer waarmee ze zouden optreden, zullen zij een gezamenlijke uitvoering brengen van een eerdere songfestivalhit." Ze doen dat ieder vanuit hun eigen land.
Ook oud-deelnemers doen aan het alternatieve evenement mee. "Bekende songfestivalartiesten van de afgelopen jaren worden uitgenodigd om vanuit hun eigen land nummers uit het verleden op te voeren", zegt Bakker.
Stilstaan bij coronapandemie
Europe Shine a Light wordt gepresenteerd door Chantal Janzen, Edsilia Rombley en Jan Smit. Zij zouden samen ook de presentatie van het Songfestival verzorgen.
Volgens de organisatoren wordt in de alternatieve show uitgebreid stilgestaan bij iedereen die door de coronacrisis is getroffen en bij alle mensen die hard werken om de crisis te bestrijden.
Intussen wordt nagedacht over een nieuwe datum voor het 'echte' songfestival. Algemeen wordt aangenomen dat Rotterdam ook volgend jaar de organiserende stad is. "De komende periode wordt in kaart gebracht hoe we dit samen voor elkaar kunnen krijgen", zegt NPO-voorzitter Shula Rijxman.</item_description>
    <item_pub_date>1585666802</item_pub_date>
    <item_guid>https://nos.nl/l/2328948</item_guid>
  </item>
  <item>
    <item_title>Lente begon nog nooit zo stralend, meeste zonuren ooit</item_title>
    <item_link>http://feeds.nos.nl/~r/nosnieuwsbinnenland/~3/jGp7rUnOePg/2328947</item_link>
    <item_description>De eerste elf dagen van de lente zijn in ons land extreem zonnig verlopen. Met een gemiddelde van 110 tot 112 zonuren is er sprake van een record.
Meteorologen verdelen de maand altijd in decades, een periode van 10 of 11 dagen. Zo kunnen ze het verloop van weerfenomenen volgen op een schaal die niet zo grof is als een maand. De laatste decade van maart - het begin van de lente - was dus de zonnigste ooit.
De start van de decade op 21 maart was direct ook de eerste dag dat het volop zonnig was in Nederland. Het zonovergoten weer hield de rest van maand aan.
De vele zonuren betekenen niet automatisch warm weer. "De temperaturen bleven zelfs aan de koele kant en af en toe stond er ook een schrale oostenwind", zegt weerman Gerrit Hiemstra. "Dat komt door de veroorzaker van het droge en zonnige weer: de droge en koude lucht uit het noordoosten, vanwege een hogedrukgebied. Eigenlijk is het een winterse weersituatie die we de hele winter niet hebben gehad."
Diepblauw
Door datzelfde hogedrukgebied was de lucht meestal diepblauw: vocht kreeg tot op grote hoogte in de atmosfeer geen kans. Het sterk verminderde vliegverkeer heeft volgens meteorologen ook bijgedragen aan de diepblauwe tint van de lucht.
De voorheen zonnigste start van de lente was in 1933. Toen waren er 98 zonuren in Nederland.</item_description>
    <item_pub_date>1585666161</item_pub_date>
    <item_guid>https://nos.nl/l/2328947</item_guid>
  </item>
  <item>
    <item_title>Corona-overtredingen melden via app: 'Mensen zelf aanspreken is spannend'</item_title>
    <item_link>http://feeds.nos.nl/~r/nosnieuwsbinnenland/~3/58CQlHYwd8c/2328946</item_link>
    <item_description>Sinds vorige week kun je maar beter niet meer in groepjes van drie (of meer) de straat op, laat staan zonder anderhalve meter afstand te houden. Gemeenten kunnen je daarvoor een flinke boete geven. Maar wat als je ziet dat anderen zich niet aan de regels houden?
In de Noord-Hollandse gemeenten Purmerend en Beemster kun je zulke 'verboden groepjes' doorgeven via de app Mijn Gemeente, waar meerdere gemeenten in Nederland op zijn aangesloten voor meldingen over bijvoorbeeld zwerfvuil, overlast en kapotte straatlantaarns. Purmerend en Beemster hebben vorige week de categorie 'corona' aan de app toegevoegd. Via die weg zijn tot nu 132 meldingen van groepsvorming binnengekomen, vertelt een woordvoerder.
Het grote voordeel van de meldingen via de app is dat deze direct bij het team Handhaving terechtkomen, zegt ze. "Via de telefoon duurt dat soms langer. Bovendien wordt het klantcontactcentrum hiermee ontlast. We krijgen namelijk veel telefoontjes en berichten van mensen die zich zorgen maken."
Waarom een app gebruiken als je mensen die 'in overtreding' zijn ook gewoon zelf kunt aanspreken? Omdat dat laatste tegen je kan werken, vertelt Carsten de Dreu, hoogleraar Sociale en Organisatiepsychologie aan de Universiteit Leiden. Volgens hem vinden veel mensen het moeilijk om anderen aan te spreken op een manier die tot de gewenste gedragsverandering leidt, in plaats van tot een agressieve reactie.
"Die ander kan boos worden of je belachelijk maken." Het kan helpen om mensen die de norm overtreden om een gunst te vragen, legt hij uit. "Zoals: 'Ik maak me zorgen over mijn bejaarde moeder, zouden jullie mij kunnen helpen door wat meer afstand te houden?' In plaats van een beschuldigende toon aan te slaan: 'Doordat jullie geen afstand houden, loopt mijn bejaarde moeder extra risico.'"
Spannend
De woordvoerder van de gemeente Purmerend zegt dat sommige inwoners er helemaal geen problemen mee hebben om anderen op een vriendelijke manier aan te spreken op hun gedrag. "Maar er zijn ook inwoners die dat spannender vinden", zegt ze. Voor hen, en de mensen die niet naar buiten kunnen of mogen, is het 'corona-meldpunt' in de Mijn Gemeente-app bedoeld.
Purmerend en Beemster zijn de enige twee gemeenten die in die app een aparte categorie voor het coronavirus hebben aangemaakt. Maar ook enkele andere gemeenten wijzen hun inwoners erop dat ze verboden groepsvorming kunnen melden:
Ook de politie verwijst mensen die zien dat drie of meer mensen zich niet houden aan de 'anderhalve meterregel' naar de gemeente. Wel raadt ze aan elkaar "eerst op een respectvolle manier aan te spreken".
Lukken beide manieren niet, dan kunnen mensen ook terecht bij het telefoonnummer 0900-8844 van de politie. Een woordvoerder laat weten dat het daar niet drukker is dan normaal. Zo'n 2,5 procent van de 8844-meldingen gaat over groepsvorming. "Ook bij 112 is het weer rustig", zegt de woordvoerder. Sommige mensen gebruikten het noodnummer om een corona-overtreding door te geven.
Overigens maken mensen niet alleen melding van verboden groepsvorming. Bij Meld Misdaad Anoniem trokken de afgelopen week tientallen mensen aan de bel over "bedrijfsmatige" overtredingen, vertelde woordvoerder Marc Janssen vanmorgen in het NOS Radio 1 Journaal. "Denk aan de dorpskroeg die openblijft en waarbij stamgasten via de achterdeur naar binnen mogen komen. Of aan andere ondernemers die klanten blijven ontvangen, van sportscholen en nagelstudio's tot aan prostituees."
Sinds vorige week dinsdag zette Meld Misdaad Anoniem negentig van dit soort meldingen door naar politie, gemeenten en de inspectie SZW. "In z'n algemeenheid zien we dat mensen heel erg bezorgd zijn over de risico's voor de samenleving. Ze zijn er echt verbolgen over dat dit soort activiteiten plaatsvinden."
'Klikken'
Sociaal-psycholoog De Dreu noemt het melden van 'corona-overtredingen' dan ook eerder "pro-sociaal" dan "anti-sociaal", hoewel hij zich ervan bewust is dat anonieme meldingen bij sommige burgers weerstand oproepen.
"Het is sociaal gedrag, in die zin dat het gaat over hoe mensen zich ten opzichte van elkaar gedragen. Net als roddelen heeft dit 'klikken' alles te maken met het introduceren en bevorderen van een nieuwe norm over onderlinge omgang. In dit geval speelt wellicht ook het besef mee dat de crisis sneller voorbij is als we ons met z'n allen aan de nieuwe regels houden. Dan kunnen we weer 'normaal' doen."</item_description>
    <item_pub_date>1585665671</item_pub_date>
    <item_guid>https://nos.nl/l/2328946</item_guid>
  </item>
  <item>
    <item_title>T-shirts van Arjen Lubach brengen 250.000 euro op voor goed doel</item_title>
    <item_link>http://feeds.nos.nl/~r/nosnieuwsbinnenland/~3/76djKvnLXFg/2328945</item_link>
    <item_description>Arjen Lubach, van het programma Zondag met Lubach, heeft al meer dan 250.000 euro opgehaald voor het Rode Kruis. Dat deed hij met het verkopen van T-shirts.
Het bedrijf Rumag hield een actie die hierop leek. Maar volgens Arjen houdt Rumag zelf veel geld over aan deze actie. Geld wat dus niet naar het goede doel gaat. Daarom besloot Arjen zelf T-shirts te verkopen waarvan alle winst w&#xE9;l naar het goede doel gaat.
Rumag is ondertussen gestopt met hun actie. Ze zeiden dat ze geschrokken zijn van de uitzending van Arjen. Ook zeggen ze dat ze helemaal geen winst hebben gemaakt met de actie.</item_description>
    <item_pub_date>1585664897</item_pub_date>
    <item_guid>https://www.jeugdjournaal.nl/l/2328945</item_guid>
  </item>
</nos_rss_domestic>
